% !Mode:: "TeX:UTF-8"
\documentclass{article}
\input{en_preamble.tex}
\input{xecjk_preamble.tex}
\begin{document}
\title{有限元应用笔记}
\author{司伟, 刘珺}
\date{\chntoday}
\maketitle
\section{显式 Runge-Kutta}

求解常微分方程
\begin{equation}
\begin{cases}
&\frac{dy}{dx} = x^3 - \frac{y}{x},\\
&y(1) = \frac{2}{5}.
\end{cases}
\end{equation}
要求步长为$h = 0.1$，并验证阶数。其中精确解为
\begin{equation}
y = \frac{1}{5}x^4 + \frac{1}{5x}.
\end{equation}

\subsection{三级三阶显式Kutta公式:}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1} = y_n + \frac{h}{6}(K_1 + 4K_2 + K_3),\\
&K_1 = f(x_n, y_n),\\
&K_2 = f(x_n + \frac{1}{2}h, y_n + \frac{1}{2}hK_1),\\
&K_3 = f(x_n + h, y_n - hK_1 + 2hK_2);\\
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{三级四阶阶显式Heun公式:}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1} = y_n + \frac{h}{4}(K_1 + 3K_3),\\
&K_1 = f(x_n, y_n),\\
&K_2 = f(x_n + \frac{1}{3}h, y_n + \frac{1}{3}hK_1),\\
&K_3 = f(x_n + \frac{2}{3}h, y_n + \frac{2}{3}hK_2);\\
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{ 四级四阶显式Kutta公式:}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1} = y_n + \frac{h}{8}(K_1 + 3K_2 + 3K_3 + K_4),\\
&K_1 = f(x_n, y_n),\\
&K_2 = f(x_n + \frac{1}{3}h, y_n + \frac{1}{3}hK_1),\\
&K_3 = f(x_n + \frac{2}{3}h, y_n - \frac{1}{3}hK_1 + hK_2),\\
&K_4 = f(x_n + h, y_n + hK_1 - hK_2 + hK_3);\\
\end{cases}
\end{equation}

\subsubsection{四级四阶显式 Gill公式 :}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1} = y_n + \frac{h}{6}(K_1 + (2 - \sqrt{2})K_2 + (2 + \sqrt{2})K_3 + K_4),\\
&K_1 = f(x_n, y_n),\\
&K_2 = f(x_n + \frac{1}{2}h, y_n + \frac{1}{2}hK_1),\\
&K_3 = f(x_n + \frac{1}{2}h, y_n + \frac{\sqrt{2} - 1}{2}hK_1 + (1 - \frac{\sqrt{2}}{2})hK_2),\\
&K_4 = f(x_n + h, y_n - \frac{\sqrt{2}}{2}hK_2 + (1 + \frac{\sqrt{2}}{2})hK_3).\\
\end{cases}
\end{equation}

\section{隐式 Runge-Kutta}

用隐式中点公式解常微分方程
\begin{equation}
\begin{cases}
&\frac{dy}{dx} = y,\\
&y(0) = 1.
\end{cases}
\end{equation}

\subsection{隐式中点公式：}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1} = y_n + hK_1,\\
&K_1 = f(x_n + \frac{h}{2}, y_n + \frac{h}{2}K_1).
\end{cases}
\end{equation}

\section{线性多步和预估校正方法}

求解常微分方程
\begin{equation}
\begin{cases}
&\frac{dy}{dx} = x^3 - \frac{y}{x}, \\
&y(1) = \frac{2}{5}.
\end{cases}
\end{equation}
该方程的精确解为:
\begin{equation}
y = \frac{1}{5}x^4 + \frac{1}{5x}.
\end{equation}

\subsection{两步的隐式 Adams 公式}
\begin{equation}
y_{n+1} = y_n + \frac{h}{2}(f(x_{n+1}, y_{n+1}) + f(x_n, y_n)).
\end{equation}
对于这个问题可以被写为：
\begin{equation}
(1 + \frac{h}{2x_{n+1}})y_{n+1} = (1 - \frac{h}{2x_n})y_n + \frac{h}{2}(x_{n+1}^3 + x_n^3).
\end{equation}

\subsection{改进的欧拉公式}
\begin{equation}
\begin{cases}
&y_{n+1}^* = y_n + hf(x_n, y_n), \\
&y_{n+1} = y_n + \frac{h}{2}(f(x_n, y_n) + f(x_{n+1}, y_{n+1}^*).\\
\end{cases}
\end{equation}
\section{五点差分求解poisson方程}

用差分法求解边值问题
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		& -\triangle u = cos\,3x\,sin\,\pi y, \quad (x,y)\in G = (0,\pi)\times(0,1), 
		\\
		& u(x,0) = u(x,1) = 0, \quad 0\leqslant x\leqslant 1, 
		\\
		& u_x(0,y) = u_x(\pi,y) = 0, \quad 0\leqslant y\leqslant 1
	\end{aligned}
\end{equation}
其中精确解为： $u = (9+\pi^2)^{-1}cos\,3x\,sin\,\pi y$

\begin{enumerate}[(1)]
	\item 依次取 $N = 4,8,16,32$，取 6 位小数计算，以步长 $h_1 = \displaystyle\frac{\pi}{N}$ 和 $h_2 = \displaystyle\frac{1}{N}$ 作矩形剖分, 就 $\displaystyle(x_i,y_j) = (\frac{i\pi}{4},\frac{j}{4}),i,j = 1,2,3$ 处列出差分解与精确解.
	\item 计算出差分法的误差阶.
\end{enumerate}

\section{一维抛物方程的初边值问题}

求解一维抛物方程的初边值问题:
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{\partial u}{\partial t} = \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + sin\,t, \quad 0 < x < 1, \quad t > 0, \\
& u_x(0, t) = u_x(1, t) = 0, \quad t > 0, \\
& u(x, 0) = cos\,\pi x, \quad 0 \leq x \leq 1
\end{cases}
\end{equation}
(精确解 $u = e^{-\pi^2t}cos\,\pi x + (1 - cost)$).
设空间步长 $h = 1/J$，时间步长 $\tau > 0$，$t_n = n\tau$，网比 $r = \tau /h^2$.

\section{抛物方程求解}

\begin{equation}
	\begin{aligned}
		& u_t = \alpha (u_{xx} + u_{yy}) + f\,(x,t), ~~~~ (x,y) \in (0,1)\times(0,1), ~~ t > 0, 
		\\
		& u(0,y,t) = u(1,y,t) = 0, ~~~~~~~~~ y\in [0,1], t \geqslant 0, 
		\\
		& u(x,0,t) = u(x,1,t) = 0, ~~~~~~~~~ x\in [0,1], t \geqslant 0, 
		\\
		& u(x,y,0) = 0, ~~~~~~~~~~~~~~~~~ (x,y)\in [0,1]\times[0,1],
	\end{aligned}
\end{equation}
其中 $f\,(x,t) = sin\,5\pi t\, sin\,2\pi x \, sin\,\pi y$，$\alpha = 1$. 网格步长 $h_1 = h_2 = 0.1, 0.05,\,\tau = 0.01$.
计算 u 在 $t = 0.1,0.2,0.4,0.8$ 的近似值.

\section{二维抛物方程的初边值问题}
用六点对称格式，ADI法，预估校正法和 LOD 法求解二维抛物方程的初边值问题:
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{\partial u}{\partial t} = 4^{-2} (u_{xx} + u_{yy}),\quad (x,y) \in G = (0,1) \times (0,1), \qquad t > 0, \\
& u(0,y,t) = u(1,y,t) = 0, \qquad 0 < y < 1, \quad t > 0, \\
& u_y(x,0,t) = u_y(x,1,t) = 0, \qquad 0 < x < 1, \quad t > 0, \\
& u(x,y,0) = sin\,\pi x\,cos\,\pi y.
\end{cases}
\end{equation}
(精确解: $u = sin\,\pi x\,cos\,\pi y\,exp(-\frac{\pi^2}{8} t)$)

\subsection{六点对称格式 (Crank-Nicolson 格式)}
\begin{equation}
\begin{split}
\frac{u_{j,k}^{n+1} - u_{j,k}^n}{\tau} =&
\frac{1}{16}\frac{1}{2}((\frac{u_{j-1,k}^{n+1} - 2u_{j,k}^{n+1} + u_{j+1,k}^{n+1}}{h^2} 
+ \frac{u_{j,k-1}^{n+1} - 2u_{j,k}^{n+1} + u_{j,k+1}^{n+1}}{h^2}) \\
&+ (\frac{u_{j-1,k}^n - 2u_{j,k}^n + u_{j+1,k}^n}{h^2} + \frac{u_{j,k-1}^n - 2u_{j,k}^n + u_{j,k+1}^n}{h^2})), \\
& j = 1,2,\dots,J-1; k = 1,2,\dots,K-1.
\end{split}
\end{equation}

\subsection{ADI 法（交替方向隐格式）}
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} - u_{j,k}^n}{\tau/2} = \frac{1}{16}\frac{1}{h^2}(\delta_x^2 u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} + \delta_y^2 u_{j,k}^n), \\
& \frac{u_{j,k}^{n+1} - u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}}{\tau/2} = \frac{1}{16}\frac{1}{h^2}(\delta_x^2 u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} + \delta_y^2 u_{j,k}^{n+1}).
\end{cases}
\end{equation}
其中，
\begin{equation}
\delta_x^2 u_{j,k}^n = u_{j-1,k}^n - 2u_{j,k}^n + u_{j+1,k}^n, \qquad
\delta_y^2 u_{j,k}^n = u_{j,k-1}^n - 2u_{j,k}^n + u_{j,k+1}^n.
\end{equation}

\subsection{预估校正法}
预估:
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{u_{j,k}^{n+\frac{1}{4}} - u_{j,k}^n}{\tau/2} = \frac{1}{16}\frac{1}{h^2}\delta_x^2 u_{j,k}^{n+\frac{1}{4}}, \\
& \frac{u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} - u_{j,k}^{n+\frac{1}{4}}}{\tau/2} = \frac{1}{16}\frac{1}{h^2}\delta_y^2 u_{j,k}^{n+\frac{1}{4}}.
\end{cases}
\end{equation}
校正:
\begin{equation}
\frac{u_{j,k}^{n+1} - u_{j,k}^n}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{h^2} (\delta_x^2 + \delta_y^2) u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}.
\end{equation}

\subsection{LOD 格式}
局部一维格式:(考虑这一种格式)
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} - u_{j,k}^n}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_x^2 (u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} + u_{j,k}^n), \\
& \frac{u_{j,k}^{n+1} - u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_y^2 (u_{j,k}^{n+1} + u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}).
\end{cases}
\end{equation}
更加对称的所谓双循环局部一维格式:
\begin{equation}
\begin{cases}
& \frac{u_{j,k}^{n-\frac{1}{2}} - u_{j,k}^{n-1}}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_x^2 (u_{j,k}^{n-\frac{1}{2}} + u_{j,k}^{n-1}), \\
& \frac{u_{j,k}^n - u_{j,k}^{n-\frac{1}{2}}}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_y^2 (u_{j,k}^n + u_{j,k}^{n-\frac{1}{2}}), \\
& \frac{u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} - u_{j,k}^n}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_y^2 (u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}} + u_{j,k}^n), \\
& \frac{u_{j,k}^{n+1} - u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}}{\tau} = \frac{1}{16}\frac{1}{2h^2}\delta_x^2 (u_{j,k}^{n+1} + u_{j,k}^{n+\frac{1}{2}}).
\end{cases}
\end{equation}

\section{一维波动方程}
求解
\begin{equation}
\begin{cases}
& u_{tt} = u_{xx}, \quad 0 < x < 1, \quad t > 0, \\
& u(0,t) = u(1,t) = 0, \quad t > 0, \\
& u(x,0) = sin\,4\pi x, \: u_t(x,0) = sin\,8\pi x, \quad 0 < x < 1.
\end{cases}
\end{equation}
(精确解: $u = cos\,4\pi t sin\,4\pi x + (sin\,8\pi t\,sin\,8\pi x)/8\pi$)






\cite{sheng2008}
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{ref}
\end{document}
